**清华大学早期建筑**指[清华大学校园内的早期建筑](../Page/清华大学.md "wikilink")。现存的早期建筑主要分布在现清华大学校园西区，其中1935年及以前建设的部分于2001年被[国务院正式公布为第五批](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。\[1\]

这部分建筑包括：清华园早期建筑工字厅、古月堂；1909年至1912年建造的[清华学堂大楼](../Page/清华学堂大楼.md "wikilink")（包括1916年扩建部分）、同方部；1919年-1925年建造的“四大建筑”，即大礼堂、科学馆、[图书馆](../Page/清华大学图书馆.md "wikilink")（一期工程）、体育馆（现西体育馆）；1931年-1935年建造的生物馆（现生物旧馆）、化学馆、图书馆（二期工程）、气象台（现天文台）、校门（现西校门）、机械馆（现[热能工程系系馆](../Page/清华大学热能工程系.md "wikilink")，包括二校门东侧小楼）、电机馆（现[新闻与传播学院宏盟楼](../Page/清华大学新闻与传播学院.md "wikilink")）；明、新、善、静、平“五斋”学生宿舍。

## 参考文献

[Category:北京全国重点文物保护单位](../Category/北京全国重点文物保护单位.md "wikilink")
[Category:清华大学建筑物](../Category/清华大学建筑物.md "wikilink")
[Category:海淀区](../Category/海淀区.md "wikilink")

1.